\chapter{Технологический раздел}
\label{cha:impl}

\section{Параметры вызова сервера}

Параметры командной строки, поддерживаемые сервером, определяются в файле \textit{src/serveropts.def}. В листинге~\ref{lst:options} представлено его содержимое. На основе этого же файла создаётся man page \textit{server.1} для сервера если выполнить команду \Code{make man\_page}.

\lstinputlisting[language={},caption={Файл с определениями опций сервера},label=lst:options]{include/src/serveropts.def}

\section{Требования к системе}

Для сборки программы требуется следующий список вспомогательных программных инструментов с версиями не ниже указанных:
\begin{itemize}
	\item \textit{CMake 2.6}: Необходимо для выполнения сценариев сборки ПО и создания диаграммы зависимости целей сборки.
	\item \textit{AutoGen 5.12}: Необходимо для автоматического создания скелета КА SMTP-сервера и анализатора параметров командной строки. В этой версии уже поддерживаются атрибуты (хотя они и не документированы), позволяющие отделить рукописный код КА программного средства от создаваемого автоматически. Также допускается указание пользовательских дополнительных заголовочных файлов, что исключает необходимость передавать бестиповый указатель для пользовательских структур данных и потом его преобразовывать к действительному типу внутри функции-обработчика.
	\item \textit{cflow 1.3}: Необходимо для создания графа вызовов функций.
	\item \textit{PCRE 8.20}: Необходимо для распознавания команд от SMTP-клиента, а также их агрументов и параметров.
	\item \textit{CUnit 2.1-2}: Необходимо для модульного тестирования.
	\item \textit{Expect 5.45}, \textit{Tcl 8.5} и \textit{DejaGNU 1.4.99}: Необходимо для системного тестирования.
	\item \textit{Doxygen 1.7.4}: Необходимо для автоматического создания документации по исходным текстам ПО.
	\item \textit{Artistic Style 2.02}: Необходимо для автоматической проверки единообразности стиля оформления исходных текстов ПО.
\end{itemize}

\section{Сборка программы}

Предоставленные самодельные инструменты для автоматического создания графического описания процесса сборки ПО не работают на \textit{Makefile}'ах, создаваемых с помощью \textit{CMake}. Поэтому приходится довольствоваться результатом команды \Code{cmake -\-graphviz} (см. рис.~\ref{fig:build_graph}), которая создаёт граф зависимостей для целей только самого \textit{CMake}.

\paragraph{Замечание:} \texttt{dot}-файл, выдаваемый \textit{CMake}'ом, требует доработки \textit{sed}'ом, т.к. \textit{TikZ} не знает о фигуре с названием ''house''.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{build_graph.pdf}
	\caption{Граф зависимостей между целями сценариев сборки \textit{CMake}}
	\label{fig:build_graph}
\end{figure}

\section{Граф вызова функций программы}

На рисунках~\ref{fig:call_graph_manager}, \ref{fig:call_graph_worker} и \ref{fig:call_graph_logger} представлены графы вызова функций для управляющего, рабочего и журналирующего процессов соответственно. На графах сознательно опущены стандартные функции, некоторые функции вспомогательных библиотек, а также функции вторичного значения. Такие графы создаются с помощью инструмента \textit{cflow} и рукописного сценария \textit{cflow2dot}. Фильтрация функций по их имени осуществляется с помощью \textit{grep} на основе содержимого файла \texttt{cflow.ignore}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{manager.pdf}
	\caption{Граф вызова функций для управляющего процесса}
	\label{fig:call_graph_manager}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{worker.pdf}
	\caption{Граф вызова функций для рабочего процесса}
	\label{fig:call_graph_worker}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{logger.pdf}
	\caption{Граф вызова функций для журналирующего процесса}
	\label{fig:call_graph_logger}
\end{figure}

\section{Модульное тестирование}

На листинге~\ref{lst:test_units} представлены результаты модульного тестирования. Для модульного тестирования создаётся самостоятельный исполняемый файл, описывающий наборы тестов для различных модулей и условия корректности их работы. Для этих целей применяется библиотека \textit{CUnit}.

\lstinputlisting[language={},caption={Результаты модульного тестирования},label=lst:test_units]{test_units.log}

\section{Системное тестирование}

На листинге~\ref{lst:test_system} представлены результаты системного тестирования. Системное тестирование осуществляется следующим образом:
\begin{enumerate}
	\item запускается исполняемый файл сервера как фоновый процесс командной оболочки;
	\item с помощью платформы \textit{DejaGNU} выполняется набор сценариев взаимодействия с сервером;
	\item процессу сервера посылается сигнал о необходимости завершить работу.
\end{enumerate}

\lstinputlisting[language={},caption={Результаты системного тестирования},label=lst:test_system]{test_system.log}

\section{Тестирование на наличие утечек ресурсов}

На листинге~\ref{lst:test_memory} представлены результаты тестирования на наличие утечек ресурсов. Отслеживание утечек производилось с помощью программного инструмента \textit{valgrind}. В результате тестирования утечек ресурсов не обнаружено.

\lstinputlisting[language={},caption={Результаты тестирования утечек ресурсов},label=lst:test_memory]{test_memory.log}

\section{Проверка стиля исходных текстов}

На листинге~\ref{lst:test_style} представлены результаты проверки стиля исходных текстов ПО. По его содержимому видно, что все рукописные исходные тексты соответствуют единому стилю.

\lstinputlisting[language={},caption={Результаты проверки стиля исходных текстов},label=lst:test_style]{test_style.log}	